\documentclass[12pt, A4]{article}


% I don't know how many are needed, we can delete some if unused later
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mwe}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{bm}
\usepackage{placeins}
% \usepackage{pgfplots}

\graphicspath{ {./out/} }

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definizione}[section]

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

\let\Oldsection\section
\renewcommand{\section}{\FloatBarrier\Oldsection}

\let\Oldsubsection\subsection
\renewcommand{\subsection}{\FloatBarrier\Oldsubsection}

\let\Oldsubsubsection\subsubsection
\renewcommand{\subsubsection}{\FloatBarrier\Oldsubsubsection}

\date{2020 - 2021}
\author{
  Brollo Andrea\\
  147293\\
  \texttt{147293@spes.uniud.it}
  \and
  Mazzer Nicholas\\
  148172\\
  \texttt{148172@spes.uniud.it}
  \and
  Noacco Francesco\\
  149624\\
  \texttt{149624@spes.uniud.it}
  \and
  Roitero Martina\\
  149630\\
  \texttt{149630@spes.uniud.it}
}
\makeindex

\title{\textbf{Calcolo del periodo frazionario minimo}}
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \maketitle
\end{titlepage}
\tableofcontents
\newpage

  \section{Introduzione}
    Questo studio consiste nell'implementazione e nell'analisi di algoritmi per il calcolo del periodo frazionario di una stringa di caratteri, ad alfabeto ridotto.

    \begin{definition}
      Per periodo frazionario di una stringa \(s\) si indica una sottostringa \(s_1\) di \(s\) che si ripete in modo indefinito all'interno di \(s\)
      \[s\left[i\right] = s\left[i + p\right]\qquad \forall i \in \left[ 0,\dots,n-p \right]\]
      Dove \(n\) è la lunghezza di \(s\) e \(p\) la lunghezza di \(s_1\).
    \end{definition}

    \subsection{Formazione della stringa}
    La nostra stringa \(s\) sarà composta (nella maggior parte dei casi) dei soli caratteri dell'alfabeto \(\{a,b,c\}\).
    \section{Modalità di benchmark}
    \subsection{Risoluzione di sistema}
    \begin{definition}Si definisce \textbf{risoluzione di sistema} il minimo intervallo di tempo misurabile sulla macchina.
    \end{definition}

    Per trovare la risoluzione di sistema è stato utilizzato il modulo  \texttt{time} di python.
    Nonostante fosse stato proposto di trovare la risoluzione tramite un ciclo, questo risulta inadatto perché python è un linguaggio interpretato, e la risuluzione calcolata in questo modo sembra essere di \(430ns\) nonostante sia effettivamente di \boldmath \(1ns\).

    \subsection{Minimo tempo misurabile}
    Avendo la risoluzione di sistema e un errore relativo massimo ammissibile \(E = 0.001\) per trovare il minimo tempo misurabile basta utilizzare la formula
    \[T_{min} = R \times \left( \frac 1 E + 1  \right)\]

    
    \subsection{Calcolo dei tempi}
    Il calcolo dei tempi viene fatto sfruttando il modulo \texttt{time} di python che ci permette di ottenere il time stamp corrente in nanosecondi.
    Utilizzando la funzione prima e dopo ogni algoritmo, è possibile ottenere la sua durata.\\
    Per evitare di ottenere valori sotto il minor tempo misurabile, questo processo si ripete fin quando la somma \(S\) dei tempi di \(n\) applicazioni dell'algoritmo risulta superiore a \(T_{min}\), e basterà fare poi una media dei tempi impiegati \[T_{mid} = \frac S n\]

    \subsection {Deviazione standard}
    È innanzitutto necessario ripetere \(n\) volte ogni singola misurazione.
    Data una lista \(T\) dei tempi si definisce deviazione standard \(\sigma\)
    \[\sigma = \sqrt{\frac {\sum \left((T_i - mean(T))^2 \right) } n}\]
    È una misura di quanto variano i valori rispetto alla media.

    \subsection{Generazione grafici}
    I dati generati dall'algoritmo sono stati salvati su dei file \textbf{csv}, i quali sono stati poi usati dai moduli \texttt{pandas} e \texttt{seaborn} di python per generare i grafici.

    \section{Algoritmi}
      \subsection{Calcolo del periodo frazionario}
        \subsubsection{PeriodNaive}
        PeriodNaive è l’algoritmo ``banale'' per computare il periodo minimo di una stringa. Esso consiste nel verificare se per ogni lunghezza \(p\) in \([1,\dots,n]\) la stringa \(s\) è periodica con lunghezza del periodo pari a \(p\)
        \[s\left[i\right] = s\left[i + p\right]\qquad \forall i \in [1,\dots,n - p]\]
        
        \subsubsection{PeriodSmart}
        Questo algoritmo computa il periodo minimo per una stringa tramite la comparazione dei bordi. Per ottimizzare i tempi di esecuzione viene applicata la tecnica della Memoization per evitare di cicli di comparazione già eseguiti in precedenza.

        \begin{definition}
          Un stringa \(b\) si definisce \textbf{bordo} di \(s\) se \(s\) è nella forma \(bxb\) con \(x\) una qualsiasi stringa di caratteri. I bordi possono sovrapporsi uno con l'altro ma \(b\) non può coincidere con \(s\).
        \end{definition}

        \begin{definition}
          Per \textbf{memoization} si intende una tecnica di programmazione dinamica che consiste nel memorizzare i risultati delle chiamate di una funzione per determinati parametri. Risulta utile nei casi di ricorsione di coda.
        \end{definition}
        Una volta trovato il bordo massimo di lunghezza \(m\), \(p = n - m\)


      \subsection{Generazione delle stringhe}
      Vengono utilizzati 4 algoritmi per la generazione delle stringhe, in modo da studiare come i due algoritmi \textbf{PeriodNaive} e \textbf{PeriodSmart} si comportano in relazione al tipo di stringa che devono analizzare:
      \begin{itemize}
        \item \(s\) sarà la stringa finale, quella passata all'algoritmo;
        \item \(n\) la lunghezza di \(s\);
        \item \(p\) sarà la sottostringa periodica di \(s\);
        \item \(q\) la lunghezza di \(p\).
      \end{itemize}
      \subsubsection{Random}
      Il primo caso è il più banale: ogni lettera della stringa viene generata in modo casuale da lettere appartenenti all'alfabeto.
      \subsubsection{Periodica}
      Verrà generato randomicamente \(q\) e quindi \(p\)

      Per ottenere la stringa:
      \[s = p \times \floor*{\frac n q} + p[1:n\,\, mod\,\, q]\]

      Dove
      \begin{itemize}
        \item Il prodotto tra una stringa \(s_1\) e un intero \(i\) si interpreta come la stringa risultante da \(i\) ripetizioni di \(s_1\)
        \item Data una stringa \(s_1\) si considera \(s_1[a:b]\) la sottostringa di \(s_1\) che va da \(a\) a \(b\)
        \item La somma di due stringhe \(s_1,\, s_2\) è la semplice concatenazione delle due in \(s_1s_2\)
      \end{itemize}
      \subsubsection{Quasi periodica}
      Si segue lo stesso procedimento della stringa periodica, ma poi viene cambiata una lettera (ad esempio, quella in posizione \(q\)).
      Questo è l'unico caso in cui utilizziamo una lettera non inizialmente nell'alfabeto; questo è necessario per essere sicuri che la stringa finale non risulti periodica.
      \subsubsection{Caso peggiore per l'algoritmo naive}
      Questo algoritmo genera stringhe che risultano essere il caso peggiore per l'algoritmo naive.

      Generarle è abbastanza semplice: presi due caratteri \(c\) e \(d\), \(c \ne d\) a caso dall'alfabeto, la stringa peggiore sarà
      \[s = c * (n - 1) + d\]

      Questo farà controllare tutta la stringa ogni volta all'algoritmo naive, senza però mai farlo completare fino a provare la stringa intera.

      \section{Benchmark}
      \subsection{Stringhe randomiche}
      \subsubsection{Calcolo dei tempi}

      
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{random}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{random-log}
      Su stringhe randomiche e ``lunghe'' l'algoritmo naive sembra offrire risultati mediamente migliori in termini di tempo rispetto a quello smart.
      
      \subsubsection{Deviazione standard}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{random-stddev}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{random-log-stddev}
      Dal grafico dello scarto quandratico medio notiamo che i tempi dell'algoritmo smart variano molto più di quelli dell'algoritmo naive, che ha valori di tempo molto più vicini in confronto.
      La versione logaritmica però mostra un rallentamento nella crescita per \textbf{PeriodSmart} e un aumento per \textbf{PeriodNaive}. Con un dataset molto più grande potremmo osservare un'inversione di tendenza.

      \subsection{Stringhe periodiche}
      \subsubsection{Calcolo dei tempi}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{periodic}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{periodic-log}
      Nel caso di una stringa perfettamente periodica l’algoritmo Naive riesce ad avere un vantaggio sull’algoritmo Smart nei tempi di esecuzione, grazie al fatto che deve eseguire meno operazioni per ciclo.

Nel caso di una stringa perfettamente periodica entrambe le funzioni crescono più o meno con lo stesso ritmo, quindi rendendo statisticamente impossibile affermare la supremazia di una funzione sull’altra.

      
      \subsubsection{Deviazione standard}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{periodic-stddev}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{periodic-log-stddev}
      Come nei casi precedenti lo scartamento quadratico dell’algoritmo Smart risulta essere molto maggiore di quello Naive. L’alta varianza comporta un’imprecisione della misura dei tempi di esecuzione.
      
La varianza su scala logaritmica di entrambe le funzioni rimane pressoché lineare per entrambe le funzioni dopo \(10^5\) caratteri, mentre prima si può notare come PeriodSmart ha un’impennata dello scarto quadratico tra i \(10^3\) e i \(10^4\) caratteri.

      \subsection{Stringhe quasi periodiche}
      \subsubsection{Calcolo dei tempi}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{almost-periodic}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{almost-periodic-log}
      Si osservano le stesse caratteristiche dell'algoritmo randomico, probabilmente perché è quello che dà risultati più simili ad una stringa random.
      
      \subsubsection{Deviazione standard}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{almost-periodic-stddev}
          \includegraphics[width=.5\textwidth]{almost-periodic-log-stddev}
      Anche per la deviazione standard vale lo stesso discorso dell'algoritmo randomico.
      
      \subsection{Caso peggiore per PeriodNaive}
      \subsubsection{Calcolo dei tempi}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{naive-worst}
      \includegraphics[width=.5\textwidth]{naive-worst-log}
      Il grafico di questo algoritmo parla da solo: \textbf{PeriodSmart} è ordini di grandezza più veloce. Questo risulta vero anche sulla scala logaritmica
\\\\
      Misurando i coefficienti angolari delle due rette sulla scala logaritmica (per la parte naive, viene considerata la sezione dopo \(10^{4.1}\)) otteniamo i risultati attesi:
      \begin{itemize}
      \item L'algoritmo \textbf{PeriodSmart} ha un coefficiente angolare di circa \(1\)
      \item L'algoritmo \textbf{PeriodNaive} ha un coefficiente angolare di circa \(2\)
      \end{itemize}
      Questo dimostra le complessità dimostrate, ossia che nel caso peggiore l'algoritmo smart rimane lineare mentre il naive diventa quadratico
\\\\
      Per questo caso non è stata effettuata la parte di deviazione standard perché, anche dopo aver girato per una notte su un server con 48 core (in multiprocessing) il processo ci metteva troppo tempo per completare.

\section{Conclusioni}
L'algoritmo naive risulta mediamente il doppio più veloce rispetto all'algoritmo smart.
Nonstante quest'ultimo possa ritornare utile in situazioni particolari, per un uso generico viene consigliato l'algoritmo \textbf{PeriodNaive} perché i casi di inefficienza sono abbastanza rari e il guadagno di tempo dato da ogni iterazione media è più conveniente della perdita nei casi pessimi.
\end{document}
